\section{Сокращение состояний обратимого автомата}\label{chapter:4}

Два состояния $s_{i}$ и $s_{j}$ называются $n$-эквивалентными тогда и только тогда, когда 
$\forall x^{n}~\lambda(s_{i}, x^{n}) = \lambda(s_{j}, x^{n})$. Два состояния называются 
эквивалентными тогда и только тогда, когда они эквиваленты для всех $n \geq 0$. Конечный автомат 
называется минимальным тогда и только тогда, когда не существует двух или более эквивалентных 
состояний. Это обычные понятия эквивалентности состояний и минимальных автоматов, которые широко 
освещались в литературе. При изучении автоматов с сохранением информации и обратимых автоматов 
возможны некоторые вариации этих определений эквивалентности и минимальности. Эти вариации могут 
позволить уменьшить число состояний автоматов. Можно показать, что автомат с урезанным множество 
состояний автоматов также обратим, если исходный автомат был обратим.

Расширение процедуры сокращения состояний, которое сохраняет обратимость, и, в некоторых случаях, 
свойство сохранения информации, что возможно в силу независимости данных характеристик и входных 
последовательностей. Другими словами, характеристики \texttt{IL} или \texttt{INV \#}$L$ конечного 
автомата зависят только от выходных последовательностей, которые приводят к ним, а не от входных 
последовательностей. Для формализации этого сформулируем следующую лемму.

\begin{lemma}\label{lem:4.1}
    Конечный автомат $M$ сохраняет свойство \texttt{IL} (\texttt{INV \#}$L$) или остаётся не 
    \texttt{IL} (\texttt{INV \#}$L$) при любом изменении как следующего состояния, так и выходной 
    последовательности между двумя обозначенными столбцами в любой строке таблицы переходов для 
    $M$ (см. рис.~\ref{fig:1.1}).
\end{lemma}
\begin{proof}
    Рассмотрим ГТО (см. рис.~\ref{fig:3.2}) для любого автомата $M$. Цепочки совместимых пар на 
    ГТО полностью определяются выходными символами следующих состояний, содержащихся в каждой 
    строке таблицы переходов для $M$. ГТО не зависит от входных символов, для которых выходные 
    символы и следующее состояние определены. Следовательно, ГТО для любых двух автоматов с $N$ 
    состояниями, которые имеют одно и то же следующее состояние и выходной символ, идентичны при 
    любом порядке этих записей. Так как такие автоматы дают одинаковые ГТО, они обладают 
    одинаковыми свойствами \texttt{IL} и \texttt{INV \#}$L$.
\end{proof}

Из-за этой исключительной зависимости от выходных меток можно заподозрить, что обычное определение 
эквивалентности состояния является слишком ограничительным, если при сокращении состояния автоматов 
сохранять только обратные свойства. Если поведение состояния и выходная реакция для определенных 
входных последовательностей не представляют интереса, то эквивалентность состояния может быть 
основана только на возможных выходных последовательностях без учета тех входных последовательностей,
которые их создали.

Определение эквивалентности состояний, которое представляется наиболее полезным в этом отношении, 
является следующим.

\begin{definition}\label{dfn:4.1}
    Два состояния $s_{i}$ и $s_{j}$ называются $n$-эквивалентными, если $Y^{n}(s_{i}) = 
    Y^{n}(s_{j})$. Записывается как $s_{i} O_{n} s_{j}$.
\end{definition}

Таким образом, два состояния $n$-эквиваленты по выходу, если они допускают одинаковые наборы 
выходных последовательностей длиной $n$.

\begin{definition}\label{dfn:4.2}
    Два состояния $s_{i}$ и $s_{j}$ называются эквивалентными по выходу и записываются как 
    $s_{i} O_{\infty} s_{j}$, если $s_{i} O_{n} s_{j}~\forall n \geq 0$.
\end{definition}

Для примера, в автомате с двумя состояниями, представленном на рисунке~\ref{fig:4.1}, состояния 
$s_{1}$ и $s_{2}$ эквиваленты по выходу, так как $Y^{n}(s_{1}) = Y^{n}(s_{2})$ для всех $n$.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[>=stealth,auto,node distance=3cm]
        \node[state] (s1)                  {$s_{1}$};
        \node[state] (s2) [right of=s1]    {$s_{2}$};

        
        \path[->] (s1) edge[bend left=20] node {$1/1$} (s2);
        \path[->] (s2) edge[bend left=20] node {$0/1$} (s1);
        \path[->] (s1) edge[loop left] node {$0/0$} (s1);
        \path[->] (s2) edge[loop right] node {$1/0$} (s2);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Двоичный конечный автомат с двумя эквивалентными по выходу состояниями}
    \label{fig:4.1}
\end{figure}

Из определения выходных минимальных состояний можно охарактеризовать соответствующий минимальный 
автомат следующим образом.

\begin{definition}\label{dfn:4.3}
    Конечный автомат называется минимальным по выходу, если существуют такие $s_{i}$ и 
    $s_{j} \in S$, что $s_{i} O_{\infty} s_{j}$.
\end{definition}

Очевидно, что каждый минимальный по выходу автомат также минимален в обычном смысле. Очевидно, 
что отношение $O_{n}$ является отношением эквивалентности в наборе состояний $S$ для каждого $n$. 
Следовательно, $O_{n}$ разделяет $S$ на классы. Каждые $s_{i}$ и $s_{j}$, удовлетворяющие $s_{i} 
O_{n} s_{j}$, содержатся в одном классе эквивалентности $\pi_{n}$, полученном из $O_{n}$.

Многие из свойств эквивалентности состояний и классов эквивалентности, вызванных соотношением 
эквивалентности обычного состояния, переносятся на соответствующие выходные эквиваленты и выходные 
эквиваленты, индуцированные классами. Например, уникальность разбиения $\pi_{n}$ может быть 
показана аналогично разбиению по $n$-эквивалентности. Тем не менее, одно важное свойство теряется 
в расширении. В общем случае неверно, что $\pi_{n} = \pi_{n + 1}$ для некоторого $n$, как и 
$\pi_{n + 1} = \pi_{n + k}$ для всех $k \geq 1$. Это свойство справедливо для разбиений, 
индуцированных обычным разбиением на выходную $n$-эквивалентность, и является ключевым элементом 
в доказательстве того, что два состояния $(N-1)$-эквивалентны, где $N = \#S$, является 
$n$-эквиваленты для всех $n$ или просто эквивалентны. Пример автомата на рисунке~\ref{fig:4.2} 
показывает бинарный автомат из пяти состояний, для которых $\pi_{1} = \pi_{2}$, но $\pi_{2} 
\neq \pi_{3} \neq \pi_{4} \neq \pi_{\infty}$.

\noindent
\begin{figure}[ht!]
  \begin{subfigure}{.45\linewidth}
    \centering
    \begin{tabular}{l|c|c|}
        \diagbox{$S$}{$X$} & $0$ & $1$\\ \hline
        $s_{1}$ & $s_{1} / 1$ & $s_{3} / 1$ \\ \hline
        $s_{2}$ & $s_{4} / 1$ & $s_{5} / 1$ \\ \hline
        $s_{3}$ & $s_{1} / 0$ & $s_{2} / 0$ \\ \hline
        $s_{4}$ & $s_{1} / 1$ & $s_{3} / 0$ \\ \hline
        $s_{5}$ & $s_{2} / 1$ & $s_{3} / 0$ \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Таблица переходов}
  \end{subfigure}%
  \hspace{1em}% Space between image A and B
  \begin{subfigure}{.45\linewidth}
    \centering
    $$\pi_{1} = \left\{(s_{1}, s_{2}) (s_{3}) (s_{4}, s_{5})\right\}$$
    $$\pi_{2} = \left\{(s_{1}, s_{2}) (s_{3}) (s_{4}, s_{5})\right\}$$ 
    $$\pi_{3} = \left\{(s_{1}) (s_{2}) (s_{3}) (s_{4}, s_{5})\right\}$$ 
    $$\pi_{4} = \left\{(s_{1}) (s_{2}) (s_{3}) (s_{4}) (s_{5})\right\}$$
    \caption{Разбиение по эквивалентности по выходам}
  \end{subfigure}%
  \caption{Двоичный конечный автомат и соответствующая эквивалентность по выходам}
  \label{fig:4.2}
\end{figure}

Отметим, что $\pi_{3} = \pi_{N - 1} = \pi_{\infty}$ для автомата на рисунке~\ref{fig:4.2}, так же 
как и $\pi_{1} = \pi_{2} \neq \pi_{4}$. Это (т.е. $\pi_{N - 1} = \pi_{infty}$) означает, что 
свойство выходной эквивалентности работает аналогично обычному разбиению. Однако, доказательство 
от нас ускользает. На самом деле, мы не смогли показать ни одной границы длины теста на выходную 
эквивалентность для произвольных конечных автоматов.

В особом случае, для которого автомат является \texttt{INV \#}$L$, сильно связен и с $\#X = \#Y$, 
можно показать, что тест на эквивалентность состояний на выходе имеет конечную длину. В данном 
случае ограничение по максимальному индексу $i$ таким, что $\pi_{i} \neq \pi_{\infty}$ является 
следствием следующей теоремы.

\begin{theorem}\label{th:4.1}
    Если $M$ является \texttt{INV \#}$L$, сильно связным конечным автоматом с $\#X = \#Y$, то 
    $\pi_{L} = \pi_{\infty}$. 
\end{theorem}
\begin{proof}
    Предположим, что $s_{i} O_{L} s_{j}$. Пусть $\alpha^{L}$ будет любой длины $L$ выходной 
    последовательностью из $Y^{L}(s_{i}) = Y^{L}(s_{j})$. По теореме~\ref{th:2.3}, по любой 
    последовательности $y^{n} \in Y^{n}$ для любого $n$ возможно найти такие состояния из 
    $S_{f}(s_{i}, \alpha^{L})$ и $S_{f}(s_{j}, \alpha^{L})$ соответственно, которые бы привели 
    к последовательности $y^{n}$. Следовательно, для любого $n \geq 0, Y^{L + n}(s_{i}) = 
    \left\{\alpha^{L}y^{n}: \alpha^{L}\in Y^{L}(s_{i} \wedge y^{n} \in Y^{n})\right\} = 
    Y^{L + n}(s_{j})$. По определению следует, что $s_{i} O_{L + n} s_{j}$. Так как $n$ 
    выбирается произвольно, то $s_{i} O_{\infty} s_{j}$ и, соответственно, $\pi_{L} = 
    \pi_{\infty}$.
\end{proof}

Можно показать (см. часть 8), что для любого обратимого автомата, задержка обратимости составляет 
максимум $N(N - 1)/2$. Следовательно, для рассматриваемого класса автоматов $\pi_{N(N - 1)/2} = 
\pi_{\infty}$.

Было показано, что $\pi_{L}$ является конечным разбиением для \texttt{INV \#}$L$, сильно связного 
конечного автомата с $\#X = \#Y$. Отметим, однако, что минимум $n$, для которого $\pi_{n} = 
\pi_{\infty}$, как правило, не определяет обратную задержку обратимого автомата. Двоичный, 
сильно связный, автомат \texttt{INV \#}$4$ на рисунке~\ref{fig:4.3} иллюстрирует этот момент.

\noindent
\begin{figure}[ht!]
  \begin{subfigure}{.35\linewidth}
    \centering
    \begin{tabular}{l|c|c|}
        \diagbox{$S$}{$X$} & $0$ & $1$\\ \hline
        $s_{1}$ & $s_{1} / 0$ & $s_{5} / 0$ \\ \hline
        $s_{2}$ & $s_{1} / 0$ & $s_{6} / 0$ \\ \hline
        $s_{3}$ & $s_{2} / 0$ & $s_{7} / 0$ \\ \hline
        $s_{4}$ & $s_{3} / 1$ & $s_{5} / 1$ \\ \hline
        $s_{5}$ & $s_{4} / 0$ & $s_{8} / 0$ \\ \hline
        $s_{6}$ & $s_{4} / 0$ & $s_{8} / 1$ \\ \hline
        $s_{7}$ & $s_{4} / 0$ & $s_{9} / 0$ \\ \hline
        $s_{8}$ & $s_{4} / 1$ & $s_{8} / 1$ \\ \hline
        $s_{9}$ & $s_{4} / 1$ & $s_{8} / 0$ \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Таблица переходов}
  \end{subfigure}%
  \hspace{1em}% Space between image A and B
  \begin{subfigure}{.55\linewidth}
    \centering
    $$\pi_{1} = \left\{(s_{1}, s_{2}, s_{3}, s_{5}, s_{7}) (s_{4}, s_{7}) (s_{6}, 
    s_{9})\right\}$$
    $$\pi_{2} = \left\{(s_{1}, s_{3}) (s_{2}, s_{7}) (s_{4}) (s_{5}) (s_{6}, s_{9}) 
    (s_{8})\right\}$$ 
    $$\pi_{3} = \left\{(s_{1}, s_{3}) (s_{2}) (s_{4}) (s_{5}) (s_{6}) (s_{7}) (s_{8}) 
    (s_{9})\right\}$$ 
    $$\pi_{4} = \left\{(s_{1}, s_{3}) (s_{2}) (s_{4}) (s_{5}) (s_{6}) (s_{7}) (s_{8}) 
    (s_{9})\right\}$$
    \caption{Разбиение по эквивалентности по выходам}
  \end{subfigure}%
  \caption{Автомат \texttt{INV \#}$4$ с $\pi_{3} = \pi_{\infty}$}
  \label{fig:4.3}
\end{figure}

Путем применения любого из тестов на обратимость, описанных в части 3, можно показать, что автомат, 
показанный на рисунке~\ref{fig:4.3}, является \texttt{INV \#}$4$. Заметим, однако, что $\pi_{3} = 
\pi_{4}$. По теореме~\ref{th:4.1} мы знаем, что $\pi_{4}$ является конечным разбиением и 
дальнейшее разбиение невозможно. Видно, что последнее разбиение содержит два эквивалентных по 
выходу состояния $s_{1}$ и $s_{3}$. Эти состояния не эквивалентны в обычном смысле, однако. 
Следовательно, автомат с рисунка~\ref{fig:4.3} минимален в обычном понимании и дальнейшее 
сокращение состояний невозможно. Тем не менее, можно исследовать свойства автоматов, которые 
возникают в результате сокращения количества состояний. Как будет показано, эти результирующие 
состояния сокращенных или минимальных по выходу автоматов представляют особый интерес, когда 
исходный автомат является обратимым или автоматом с сохранением информации.

Чтобы начать исследование соответствия между обратимостью автомата $M$ и его минимальной версией 
(версиями) по выходам, мы сначала формально определим минимальное представление по выходу для $M$. 
Для этого мы используем следующие обозначения. Пусть $[s]$ обозначает блок $\pi_{\infty}$, 
содержащий $s$. Дополнительно пусть $\left\{s_{j1}, s_{j2}, \dots, s_{jm}\right\}$ обозначает 
любых представителей состояний, по одному из каждого $m$ различных блоков из $\pi_{\infty}$ для 
автомата $M = \langle S, X, Y, \delta, \lambda \rangle$.

\begin{definition}\label{dfn:4.4}
    Минимальное представление по выходу (МПВ, OMR) конечного автомата $M$ задаётся как 
    $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, \dots, s_{jm}) = \langle S^{o}, X, Y, \delta^{o}, \lambda^{o} 
    \rangle$, где $S^{o} = \left\{[s_{ji}]: i = 1, 2, \dots, m\right\}, \delta^{o}([s_{ij}], x) 
    = [\delta(s_{ij}, x)], \lambda^{o}(s_{ji}, x) = \lambda(s_{ji}, x)$.
\end{definition}

Легко видеть, что минимальное выходное представление данного автомата не обязательно должно быть 
уникальным. В общем случае, если $\#\pi_{\infty} < N$, может быть много неизоморфных выходных 
минимальных версий одного и того же автомата. Однако каждое выходное минимальное представление 
данного автомата имеет одинаковое количество состояний (т.е. $\#\pi_{\infty} = m$).

Из определения минимального представления автомата можно показать несколько очевидное, но, тем 
не менее, важное свойство таких автоматов с уменьшенным числом состояний. Это свойство 
представляется в качестве следующей леммы.

\begin{lemma}\label{lem:4.2}
    Если $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, \dots, s_{jm})$ является МПВ для конечного автомата $M$ и 
    если $s_{k} \in [s_{ji}]$ для некоторого индекса $i$, то $Y^{n}(s_{k}) = Y^{n}([s_{ji}])$ 
    для всех $n$. $Y^{n}([s_{ji}])$ уже обозначает множество выходных последовательностей 
    длины $n$, выводимых состоянием $[s_{ji}] \in S^{o}$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Из определения эквивалентных по выходу состояний следует, что $Y^{n}(s_{k}) = Y^{n}(s_{ji})$ 
    для $s_{k} \in [s_{ji}]$. Поэтому нужно только показать, что $Y^{n}(s_{ji}) = 
    Y^{n}([s_{ji}])$. Предположим, что $t$ --- наименьшее целое такое, что $Y^{t}(s_{ji}) 
    \neq Y^{t}([s_{ji}])$ для любого $[s_{ji}] \in S^{o}$. Очевидно для $t > 1$ по 
    определению~\ref{dfn:4.4}, $\lambda^{o}([s_{ji}], x) = \lambda(s_{ji}, x)~\forall x \in X$. 
    Дополнительно по нашему предположению, что $n$ --- минимальное, мы имеем 
    $Y^{t - 1}(\delta(s_{ji}, x)) = Y^{t - 1}(\delta^{o}([s_{ji}], x))$ так как 
    $\delta^{o}([s_{ji}], x) = [\delta(s_{ji}, x)]$. Но это подразумевает, что 
    $Y^{t}(s_{ji}) = Y^{t}([s_{ji}])$, что расходится с изначальным предположением. 
    Поэтому $\forall~s_{k} \in [s_{ji}]$ и $\forall~n$ мы можем заключить, что 
    $Y^{n}(s_{k}) = Y^{n}([s_{ji}])$.
\end{proof}

Можно показать, что многие свойства конечных автоматов сохраняются в их минимальных по выходу 
представлениях. В частности, в случае обратимых автоматов мы можем показать следующее соотношение.

\begin{theorem}\label{th:4.2}
    Пусть $M$ --- конечный автомат и пусть $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, \dots, s_{jm})$ --- 
    его МПВ, тогда $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, \dots, s_{jm})$ является \texttt{INV \#}$L^{'}$ 
    для некоторого $L^{'} \leq L$, если $M$ является \texttt{INV \#}$L$. В дальнейшем, если 
    $M$ \texttt{INV \#}$L$, то существует как минимум одно МПВ для $M$ такое, что 
    $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, \dots, s_{jm})$ является \texttt{INV \#}$L$.
\end{theorem}
\begin{proof}
     Пусть $M$ является \texttt{INV \#}$L$ автоматом и пусть $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, 
     \dots, s_{jm})$ обозначает любой МПВ для $M$. Предположим, что $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, 
     \dots, s_{jm})$ не является \texttt{INV \#}$L$ для $L^{'} \leq L$. Это означает, что 
     существует $[s_{ji}] \in S^{o}$ и входная последовательность $a^{L + 1} = a_{1}a_{2}\dots 
     a_{L + 1}$ и $b^{L + 1} = b_{1}b_{2}\dots b_{L + 1}$ с $a_{1} \neq b_{1}$ такие, что 
     $\lambda^{o}([s_{ji}], a^{L + 1}) = \lambda^{o}([s_{ji}], b^{L + 1})$. 
     По определению~\ref{dfn:4.4} $\lambda(s_{ji}, a_{1}) = \lambda(s_{ji}, b_{1})$ и также 
     $\delta^{o}([s_{ij}], a_{1}) = [\delta(s_{ji}, a_{1})]$ и $\delta^{o}([s_{ji}], b_{1}) = 
     [\delta(s_{ji}, b_{1})]$. Соответственно, оба $\delta(s_{ji}, a_{1})$ и $\delta(s_{ji}, 
     b_{1})$ приводят к общей выходной последовательности длины $L$. Отсюда следует, что $M$ 
     не является \texttt{INV \#}$L$, что противоречит предположению. Таким образом, если $M$ 
     является \texttt{INV \#}$L$, тогда любой МПВ для $M$ является \texttt{INV \#}$L^{'}$ для 
     некоторого $L^{'} \leq L$.

     Осталось показать, что хотя бы один МПВ для $M$ является \texttt{INV \#}$L$. Если $M$ 
     является \texttt{INV \#}$L$, то существует $s_{k} \in S$ и входные последовательности 
     $c^{L} = c_{1}c_{2}\dots c_{L}$ и $d^{L} = d_{1}d_{2}\dots d_{L}$ с $c_{1} \neq d_{1}$ 
     такие, что $\lambda(s_{k}, c^{L}) = \lambda(s_{k}, d^{L})$. Определим $M^{o}(s_{j1}, 
     s_{j2}, \dots, s_{jm})$ такие, что $s_{ji} = s_{k}$ для некоторого $i$. 
     Из определения~\ref{dfn:4.4} следует, что $\lambda^{o}([s_{ji}], c_{i}) = 
     \lambda^{o}([s_{ji}], d_{1})$ и дополнительно $\delta^{o}([s_{ji}], c_{1}) = 
     [\delta(s_{k}, c_{1})]$ и $\delta^{o}([s_{ji}], d_{1}) = [\delta(s_{k}, d_{1})]$. 
     Соответственно, оба $\delta^{o}([s_{ji}], c_{1})$ и $\delta^{o}([s_{ji}], d_{1})$ приводят 
     к общей выходной последовательности длины $L - 1$. Поэтому $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, 
     \dots, s_{jm})$ не является \texttt{INV \#}$L^{'}$, где $L^{'} < L$. Очевидно из начала 
     доказательства, $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, \dots, s_{jm})$ является \texttt{INV \#}$L$. 
     Теорема доказана.
\end{proof}

Чтобы показать существование обратимого автомата, который имеет более одного МПВ с разными 
задержками обратимости, рассмотрим автомат, показанный на рисунке~\ref{fig:4.3}. Возможны два 
возможных автомата с уменьшенным числом состояний или минимальных по выходам варианта этого 
автомата, соответствующих двум вариантам представителей $s_{i}$ из класса $(s_{l}, s_{3})$. 
Два минимальных по выходу представления представлены на рисунке~\ref{fig:4.4}.

\noindent
\begin{figure}[ht!]
  \begin{subfigure}{.45\linewidth}
    \centering
    \begin{tabular}{l|c|c|}
        \diagbox{$S^{o}$}{$X$} & $0$ & $1$\\ \hline
        $[~~]$      & $[s_{1}] / 0$ & $[s_{5}] / 0$ \\ \hline
        $[s_{2}]$ & $[s_{1}] / 0$ & $[s_{6}] / 0$ \\ \hline
        $[s_{4}]$ & $[s_{1}] / 1$ & $[s_{5}] / 1$ \\ \hline
        $[s_{5}]$ & $[s_{4}] / 0$ & $[s_{8}] / 0$ \\ \hline
        $[s_{6}]$ & $[s_{4}] / 0$ & $[s_{8}] / 1$ \\ \hline
        $[s_{7}]$ & $[s_{4}] / 0$ & $[s_{9}] / 0$ \\ \hline
        $[s_{8}]$ & $[s_{4}] / 1$ & $[s_{8}] / 1$ \\ \hline
        $[s_{9}]$ & $[s_{4}] / 1$ & $[s_{8}] / 0$ \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{$M^{o}(s_{1}, s_{2}, s_{4}, s_{5}, s_{6}, s_{7}, s_{8}, s_{9})$}
  \end{subfigure}%
  \hspace{1em}% Space between image A and B
  \begin{subfigure}{.45\linewidth}
    \centering
    \begin{tabular}{l|c|c|}
        \diagbox{$S^{o}$}{$X$} & $0$ & $1$\\ \hline
        $[s_{3}]$ & $[s_{2}] / 0$ & $[s_{7}] / 0$ \\ \hline
        $[s_{2}]$ & $[s_{3}] / 0$ & $[s_{6}] / 0$ \\ \hline
        $[s_{4}]$ & $[s_{3}] / 1$ & $[s_{5}] / 1$ \\ \hline
        $[s_{5}]$ & $[s_{4}] / 0$ & $[s_{8}] / 0$ \\ \hline
        $[s_{6}]$ & $[s_{4}] / 0$ & $[s_{8}] / 1$ \\ \hline
        $[s_{7}]$ & $[s_{4}] / 0$ & $[s_{9}] / 0$ \\ \hline
        $[s_{8}]$ & $[s_{4}] / 1$ & $[s_{8}] / 1$ \\ \hline
        $[s_{9}]$ & $[s_{4}] / 1$ & $[s_{8}] / 0$ \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{$M^{o}(s_{3}, s_{2}, s_{4}, s_{5}, s_{6}, s_{7}, s_{8}, s_{9})$}
  \end{subfigure}%
  \caption{Два минимальный по выходу представления для автомата с рисунка~\ref{fig:4.3}}
  \label{fig:4.4}
\end{figure}

Можно показать, что $M^{o}(s_{3}, s_{2}, s_{4}, s_{5}, s_{6}, s_{7}, s_{8}, s_{9})$ является 
\texttt{INV \#}$4$ и отсюда следует, что сохраняется задержка обратимости для исходного автомата. 
Автомат $M^{o}(s_{1}, s_{2}, s_{4}, s_{5}, s_{6}, s_{7}, s_{8}, s_{9})$ с другой стороны является 
\texttt{INV \#}$2$, а также не является сильно связным в отличие от начального автомата и тем 
самым приводит к альтернативному минимальному представлению по выходу. Состояния $[s_{2}]$, 
$[s_{6}]$, $[s_{7}]$ и $[s_{9}]$ автомата $M^{o}(s_{1}, s_{2}, s_{4}, s_{5}, s_{6}, s_{7}, 
s_{8}, s_{9})$ являются переходными, тогда как остальные образуются сильно связный подавтомат 
\texttt{INV \#}$2$. 

Хотя невозможно показать, что свойство \texttt{IL} сохраняется после сокращения эквивалентных 
по выходу состояний для общего класса конечных автоматов\footnote{Также следует отметить, что 
для общего класса конечных автоматов свойство \texttt{IL} может быть потеряно из-за сокращения 
числа состояний, которые эквивалентны в обычном смысле.}, можно показать, что \texttt{IL} 
сохраняется для важного класса автоматов --- сильно связных. Для доказательства этого мы будем 
использовать следующую лемму.

\begin{lemma}\label{lem:4.3}
    Пусть $M$ является \texttt{IL}, сильно связным автоматом и пусть $n$ обозначает любое 
    положительное целое число. Тогда для любого $s_{i} \in S$ и $\alpha^{n} \in Y^{n}(s_{i})$ 
    не может существовать двух эквивалентных состояний в $S_{f}(s_{i}, \alpha^{n})$. 
\end{lemma}
\begin{proof}
    Предположим, что для некоторого конечного автомата $M$ существуют $s_{j}$ и $s_{k} \in 
    S_{f}(s_{i}, \alpha^{n})$ для некоторых $s_{i}$ и $\alpha^{n} \in Y^{n}(s_{i})$ такие, 
    что $s_{j} O_{\infty} s_{k}$. Предположим также, что $M$ является сильно связным. Пусть 
    $x^{t}$ обозначает входную последовательность такую, что $\delta(s_{j}, x^{t}) = s_{i}$ и 
    пусть $\lambda(s_{j}, x^{t}) = \beta^{t}$. Очевидно $s_{i} \in 
    S_{i}((\alpha^{n}\beta^{t})^{m})$ для всех $m$. Предположим, что 
    $\#S_{f}(s_{i}, (\alpha^{n}\beta^{t})^{m}) \leq \#S_{f}(s_{i}, 
    (\alpha^{n}\beta^{t})^{m - 1})$ для некоторого $m$. Это подразумевает, 
    что $(\beta^{t}\alpha^{n})^{m}$ может быть выведена $s_{j}$, но не $s_{k}$ и, 
    следовательно, $s_{j} \notin [s_{k}]$, что приводит к противоречию. Поэтому 
    $\#S_{f}(s_{i}, (\alpha^{n}\beta^{t})^{m}) > \#S_{f}(s_{i}, (\alpha^{n}\beta^{t})^{m - 1})$ 
    для всех $m$. Отсюда следует, что для некоторого 
    $m^{'}, \#S_{f}(s_{i}, (\alpha^{n}\beta^{t})^{m^{'}}) = N = \#S$ и для 
    $m^{'} + 1$ мы должны получить $\#X^{nt(m^{'} + 1)}(s_{i}, 
    (\alpha^{n}\beta^{t})^{m^{'} + 1}) > \#S_{f(s_{i}, (\alpha^{n}\beta^{t})^{m^{'} + 1})}$. 
    Поэтому $M$ не является \texttt{IL}. Лемма доказана.
\end{proof}

С помощью леммы~\ref{lem:4.3} можно доказать следующую теорему.

\begin{theorem}\label{th:4.3}
    Если $M$ сильно связный \texttt{IL} конечный автомат, то все МПВ для $m$ также \texttt{IL}.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Пусть $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, \dots, s_{jm})$ обозначает МПВ сильно связного, являющегося 
    \texttt{IL} конечного автомата $M$. Предположим, что $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, \dots, s_{jm})$ 
    не является \texttt{IL}. Отсюда следует, что существует $[s_{ji}] \in S^{o}$ и входная 
    последовательность $x^{n} = x_{1}x_{2}\dots x_{n}$ и $u^{n} = u_{1}u_{2}\dots u_{n}$, 
    где $x_{1} \neq u_{1}$, такие, что $\lambda^{o}([s_{ji}], x^{n}) = \lambda^{o}([s_{ji}], 
    u^{n}) = \alpha^{n}$ и $\delta^{o}([s_{ji}], x^{n}) = \delta^{o}([s_{ji}], u^{n})$. 
    Но это подразумевает, что $S_{f}(s_{ji}, \alpha^{n})$ содержит два разных эквивалентных 
    по выходу состояний и по лемме~\ref{lem:4.3} $M$ не является \texttt{IL}, что противоречит 
    изначальному предположению. Поэтому, если $M$ является \texttt{IL}, то МПВ также будет 
    \texttt{IL}.
\end{proof}

Чтобы показать, что свойство сильной связности в теореме~\ref{th:4.3} необходимо, рассмотрим 
пример \texttt{IL} автомата, который не является сильно связным и имеет МПВ, не являющееся 
\texttt{IL}. Автомат на рисунке~\ref{fig:4.5}.

\noindent
\begin{figure}[ht!]
  \begin{subfigure}{.45\linewidth}
    \centering
    \begin{tabular}{l|c|c|}
        \diagbox{$S$}{$X$} & $0$ & $1$\\ \hline
        $s_{1}$ & $s_{2} / 0$ & $s_{3} / 0$ \\ \hline
        $s_{2}$ & $s_{2} / 0$ & $s_{3} / 1$ \\ \hline
        $s_{3}$ & $s_{3} / 0$ & $s_{2} / 1$ \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Автомат $M$}
  \end{subfigure}%
  \hspace{1em}% Space between image A and B
  \begin{subfigure}{.45\linewidth}
    \centering
    \begin{tabular}{l|c|c|}
        \diagbox{$S^{o}$}{$X$} & $0$ & $1$\\ \hline
        $[s_{1}]$ & $[s_{2}] / 0$ & $[s_{2}] / 0$ \\ \hline
        $[s_{2}]$ & $[s_{2}] / 0$ & $[s_{2}] / 1$ \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Автомат $M^{o}(s_{1}, s_{2})$}
  \end{subfigure}%
  \caption{Не сильно связный \texttt{IL} автомат $M$ и его не-\texttt{IL} МПВ}
  \label{fig:4.5}
\end{figure}

Можно показать несколько других структурных свойств МПВ некоторых классов обратимых автоматов. 
В случае сильно связанных автоматов, у которых входные и выходные алфавиты имеют одинаковый 
порядок, можно показать, что порядок множеств конечных состояний сохраняется для выходных 
последовательностей всех длин. Для доказательства этого утверждения воспользуемся следующей 
леммой.

\begin{lemma}\label{lem:4.4}
    Если $M$ является \texttt{INV \#}$L$, сильно связным конечным автоматом с $\#X = \#Y = q$, 
    то для всех $s_{i}$ и $s_{j} \in S$ таких, что $s_{i} \in [s_{j}]$ мы имеем $\#S_{f}(s_{i}, 
    \alpha^{n}) = \#S_{f}(s_{j}, \alpha^{n})$ для всех $n$ и $\alpha^{n} \in Y^{n}$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Для $n \geq L$ мы имеем $\#S_{f}(s_{i}, \alpha^{n}) = \#S_{F}(s_{j}, \alpha^{n})$ по 
    теореме~\ref{th:2.1}. Определим выходную последовательность 
    $$\displaystyle Y^{m}(S_{f}(s_{i}, \alpha^{n})) = \left\{\bigcup_{s_{k} \in 
    S_{f}(s_{i}, \alpha^{n})} Y^{m}(s_{k})\right\}.$$ 
    Если $s_{i} \in [s_{j}]$, то по лемме~\ref{lem:4.2} $Y^{m}(S_{f}(s_{i}, \alpha^{n})) = 
    Y^{m}(S_{f}(s_{j}, \alpha^{n}))$ для всех $m$. Пусть $m = L - n$. Так как $\#S_{f}(s_{i}, 
    \alpha^{n}\gamma^{L - n}) = \#S_{f}(s_{j}, \alpha^{n}\gamma^{L - n})$ для всех выходных 
    последовательностей $\gamma^{L - n}$, очевидно, что $$\displaystyle \sum_{s_{q} \in 
    S_{f}(s_{i}, \alpha^{n})} \#X^{L - n}(s_{q}, \gamma^{L - n}) = \sum_{s_{p} \in 
    S_{f}(s_{j}, \alpha^{n})} \#X^{L - n}(s_{p}, \gamma^{L - n}).$$ Дополнительно мы можем 
    записать, что $$\displaystyle \left[\#Y^{L - n}(S_{f}(s_{i}, \alpha^{n}))\right] \cdot 
    \left[\sum_{s_{q} \in S_{f}(s_{i}, \alpha^{n})} \#X^{L - n}(s_{q}, \gamma^{L - n})\right] = 
    q^{L - n} \cdot \left[\#S_{f}(s_{i}, \alpha^{n})\right]$$ и $$\displaystyle 
    \left[\#Y^{L - n}(S_{f}(s_{j}, \alpha^{n}))\right] \cdot \left[\sum_{s_{p} \in 
    S_{f}(s_{j}, \alpha^{n})} \#X^{L - n}(s_{p}, \gamma^{L - n})\right] = q^{L - n} \cdot 
    \left[\#S_{f}(s_{j}, \alpha^{n})\right].$$ Поэтому $\#S_{f}(s_{i}, \alpha^{n}) = 
    \#S_{f}(s_{j}, \alpha^{n})$ для всех $n$. Лемма доказана.
\end{proof}

С помощью леммы~\ref{lem:4.4} можно доказать следующую теорему.

\begin{theorem}\label{th:4.4}
    Если $M$ сильно связный \texttt{INV \#}$L$ конечный автомат с $\#X = \#Y$ и 
    $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, \dots, s_{jm})$ --- его МПВ, тогда для всех $n$, 
    $s_{ji}$ и всех $s_{k} \in [s_{ji}], \#S_{f}(s_{k}, \alpha^{n}) = 
    \#S_{f}([s_{ji}], \alpha^{n})$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    С учётом леммы~\ref{lem:4.4} необходимо доказать только, что $\#S_{f}(s_{ji}, 
    \alpha^{n}) = \#S_{f}([s_{ji}], \alpha^{n})$. По определению~\ref{dfn:4.4} 
    $\lambda^{o}([s_{ji}], x) = \lambda(s_{ji}, x)$ и, так как $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, 
    \dots, s_{jm})$ обратим по теореме~\ref{th:4.2}, мы имеем $\#X([s_{ji}], \alpha) = 
    \#X(s_{ji}, \alpha) = \#S_{f}([s_{ji}], \alpha) = \#S_{f}(s_{ji}, \alpha)~\forall 
    \alpha \in Y(s_{ji})$. Следовательно, теорема выполняется для $n = 1$. Предположим, 
    что $t > 1$ наименьшее целое такое, что для любого $[s_{ji}] \in S^{o}, \#S_{f}([s_{ji}], 
    \beta^{t}) \neq \#S_{f}(s_{ji}, \beta^{t})$. Но также можно записать $$\displaystyle 
    \#S_{f}([s_{ji}], \beta^{t}) = \sum_{x_{i} \in X([s_{ji}], \beta_{1})} 
    \#S_{f}(\delta^{o}([s_{ji}], x_{i}), \beta_{2}\beta_{3}\dots\beta_{t})$$ и  
    $$\displaystyle \#S_{f}(s_{ji}, \beta^{t}) = \sum_{x_{i} \in X(s_{ji}, \beta_{1})} 
    \#S_{f}(\delta(s_{ji}, x_{i}), \beta_{2}\beta_{3}\dots\beta_{t}),$$ где $\beta^{t} = 
    \beta_{1}\beta_{2}\dots\beta^{t}$. Но по нашему предположению, что $t$ является минимальным 
    $\#S_{f}(\delta^{o}([s_{ji}], x_{i}), \beta_{2}\beta_{3}\dots\beta_{t}) = 
    \#S_{f}(\delta(s_{ji}, x), \beta_{2}\beta_{3}\dots\beta_{t})$. Так как $X([s_{ji}], 
    \beta_{1}) = X(s_{ji}, \beta_{1})$, то $\#S_{f}([s_{ji}], \beta^{t}) = \#S_{f}(s_{ji}, 
    \beta^{t})$, что противоречит начальному предположению. Теорема доказана.
\end{proof}

Из теоремы~\ref{th:4.4} следует, что автомат с уменьшенным числом состояний имеет такое же 
максимальное множество конечных состояний, как и исходный автомат, удовлетворяющий условиям 
теоремы. Исходя из сильной связности, \texttt{INV \#}$L$ автомат с $\#X = \#Y = q$, где $q$ --- 
простое, удовлетворяющее $L \geq j$, где $q^{j}$ максимальный порядок множества конечных 
состояний, очевидно, что задержка обратимости МПВ $L^{'}$ будет ограничена соотношением 
$j \leq L^{'} \leq L$.

Другое интересное отношение, касающееся свойств некоторых обратимых автоматов и их минимальных 
представлений по выходу, может быть представлено в виде следующей теоремы.


\begin{theorem}\label{th:4.5}
  Пусть $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, \dots, s_{jm})$ является МПВ сильно связного, \texttt{INV \#}$L$ 
  конечного автомата $M$ с $\#X = \#Y$. Если $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, \dots, s_{jm})$ является 
  \texttt{INV \#}$L^{'}, L^{'} < L$, то $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, \dots, s_{jm})$ не является 
  сильно связным. 
\end{theorem}
\begin{proof}
  По теореме~\ref{th:4.2} мы знаем, что каждое МПВ \texttt{INV \#}$L$ автомата $M$ является 
  \texttt{INV \#}$L^{'}, L^{'} \leq L$. Предположим, что $M$ сильно связный с $\#X = \#Y$. 
  Пусть $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, \dots, s_{jm})$ обозначает сильно связное МПВ для $M$ с 
  задержкой обратимости $L^{'} < L$. Отсюда следует для каждого $[s_{ji}]$ и каждого 
  $\alpha^{n} \in Y^{n}([s_{ji}])$, где $n \geq L^{'}$, что $\#S_{f}(s_{ji}, \alpha^{n}) = J$ 
  для некоторого $J$ по теореме~\ref{th:2.1}. Но по теореме~\ref{th:4.4} $\#S_{f}(s_{k}, 
  \alpha^{n}) = \#S_{f}([s_{ji}], \alpha^{n})$ для всех $s_{k} \in [s_{ji}]$. Таким образом, 
  $\#S_{f}(s_{ji}, \alpha^{n}) = J$ для всех $n \geq L^{'}$. Так как $M$ является 
  \texttt{INV \#}$L$, то существует некоторое $s_{k} \in S$, а также $a^{L} = a_{1}a_{2}\dots 
  a_{L}$ и $b^{L} = b_{1}b_{2}\dots b_{L}$, где $a_{1} \neq b_{1}$, такие, что $\lambda(s_{k}, 
  a^{L}) = \lambda(s_{k}, b^{L}) = \beta^{L} = \beta_{1}\beta_{2}\dots\beta_{L}$. Но это 
  подразумевает, что $\#S_{f}(\delta(s_{k}, a_{1}), \beta_{2}\beta_{2}\dots \beta_{L}) < J$ и 
  $\#S_{f}(\delta(s_{k}, b_{1}), \beta_{2}\beta_{2}\dots \beta_{L}) < J$. Так как  
  $L - 1 \geq L^{'}$, $\delta(s_{k}, a_{1})$ и $\delta(s_{k}, b_{1})$ принадлежат к 
  некоторому классу эквивалентности из $\pi_{\infty}$, мы имеем противоречие с 
  теоремой~\ref{th:4.4}. Таким образом, если $L^{'} < L$, то $M^{o}(s_{j1}, s_{j2}, 
  \dots, s_{jm})$ не является сильно связным.
\end{proof}

В этой главе мы ввели процедуру сокращения состояний, которая представляет особый интерес 
применительно к обратимым автоматам. Видно, что выходные минимальные представления сохраняют 
обратимость и в некоторых случаях с сохранением информации оригинального автомата. 
Следовательно, в некоторых приложениях, как, возможно, в конструкции кодеров и декодеров 
для дискретных информационных каналов (где не важно, какая входная последовательность 
создает конкретную выходную последовательность), описанная процедура уменьшения состояния 
может быть успешно применена. Полученное в результате минимальное представление автомата 
или выходных данных даст те же возможные выходные последовательности, что и исходный автомат, 
и будет обратимым, если исходный автомат является обратимым. Кроме того, существует конкретное 
соответствие состояний, при котором результирующий редуцированный автомат имеет такую же задержку 
обратимости, что и исходный автомат. Редукция состояний на основе концепции эквивалентности 
вывода с описанными результатами возможна, потому что свойства \texttt{IL} и \texttt{INV \#}$L$ 
конечного автомата зависят только от состояний и выходных последовательностей, а не, по существу, 
от входных последовательностей, которые их создали.
